\chapter{Uživatelská příručka}

V této části je obsažena příručka s návodem, jak se program spustí, jak se zahájí hra jednoho hráče proti umělé inteligenci a jak spustit server pro hru více hráčů a následné připojení do hry. Je zde také uveden návod samotné hry.

Veškerý potřebný obsah je umístěn na přiloženém médiu, který je dostupný také na následujících umístění:

\begin{description}

	\item[Webová adresa] -- na adrese \url{http://fit.mazec.org/rts} je snadno přístupný balíček s výsledným prototypem hry a prezentační videa. Dostupnost této adresy je garantována do 24.6.2022.
	
	\item[Repozitář GitLab fakulty ČVUT FIT] -- v repozitáři \url{https://gitlab.fit.cvut.cz/hrabajak/bp_realtime_strategy_game} jsou dostupné zdrojové soubory. Není zde uveden dodatečný obsah přiloženého média.

\end{description}


\section{Spuštění programu hry}

Spustitelné balíčky jsou umístěny v adresáři \textit{dist}. Na platformě MS Windows se hra spustí pomocí \textit{game\_win.exe} a na platformě Linux pomocí \textit{./gamerts\_linux}. Možné problémy se spuštěním a jejich řešení jsou uvedeny v sekci \ref{probandsolve}.

\section{Hlavní menu}

Po spuštění hry se zobrazí hlavní menu, jak je znázorněno na obrázku \ref{fig:manualscreen1}.

\begin{description}

	\item[Standard game] -- spuštění hry jednoho hráče.
	
	\item[Online server game] -- menu s možností připojení do serverové hry a její vytvoření.
	
	\item[Settings] -- nastavení s hlasitostí zvuku, rozlišením obrazovky a IP adresou serveru. Alternativně lze zapnout možnost \textit{Allow cheats} -- která umožní vkládat jednotky na místo kurzoru pomocí číselných kláves a numerické klávesnice.
	
	\item[About] -- zobrazení informací o hře.
	
	\item[Units overview] -- zobrazení přehledu jednotek a jejich parametrů (kliknutím na jednotku lze zobrazit detaily).
	
	\item[Quit] -- ukončení hry.

\end{description}

\begin{figure}[ht!]
	\includegraphics[height=7cm]{manual_screen1.png}
	\centering
	\caption{Hlavní menu hry}
	\label{fig:manualscreen1}
\end{figure}

\section{Spuštění nové hry}

Dialog s vytvořením nové hry, po zvolení možnosti \textit{Standard game}, je znázorněn na obrázku \ref{fig:manualscreen2}.

\begin{description}

	\item[Player count] -- nastavení počtu hráčů.
	
	\item[Map size, Seed] -- nastavení rozměru mapy a čísla \textit{seed}, které určuje vstup náhodného generátoru.
	
	\item[Fog] -- nastavení mlhy. Při zvolení \textit{disabled} je mlha zcela vypnutá a vše je viditelné.
	
	\item[Tabulka s hráči] -- u každého hráče se nastavuje postupně: typ civilizace (\textit{first type} -- tanky, klasické zbraně, \textit{second type} -- energetické zbraně), lidský hráč nebo AI (podle obtížnosti), barva hráče, množství zdrojů, které jsou ihned dostupné po startu hry.
	
	\item[Quick progress] -- po zapnutí je produkce jednotky nebo výroba budovy okamžitá.
	
	\item[Quick build] -- po zapnutí je budova po umístění hned postavená (nečeká se na práci stavitele).
	
	\item[Quick harvest] -- rychlejší těžba surovin.

\end{description}

\begin{figure}[ht!]
	\includegraphics[height=10cm]{manual_screen2.png}
	\centering
	\caption{Spuštění nové hry}
	\label{fig:manualscreen2}
\end{figure}

\section{Hra více hráčů}

Dialog s vytvořením a připojením do síťové hry, po zvolení možnosti \textit{Online server game}, je znázorněn na obrázku \ref{fig:manualscreen3}. Program musí mít v nastavení \textit{Settings} zadanou korektní IP adresu spuštěného serveru.

Server se na platformě MS Windows spustí pomocí \textit{server\_win.exe} a na platformě Linux pomocí \textit{./server\_linux} (řešení problémů s připojením je popsáno v sekci \ref{probandsolve}).

\begin{description}

	\item[New server game] -- založení nové hry na serveru. Následuje dialog, který je stejný jako v případě spuštění nové hry.
	
	\item[Connect to game] -- připojení do zvolené hry v nabídce. Vybraná hra musí být ve stavu \textit{ready to connect}. Před spuštěním hry se čeká na připojení všech hráčů.

\end{description}

\begin{figure}[ht!]
	\includegraphics[height=7cm]{manual_screen3.png}
	\centering
	\caption{Hra více hráčů}
	\label{fig:manualscreen3}
\end{figure}


\section{Přehled budov základny}

Budovy základny, které je možné postavit, jsou znázorněny na obrázku \ref{fig:manualbuilds}.

\begin{description}

	\item[Construction base] -- (číslo 1) hlavní budova s nabídkou výstavby dalších budov (maximální technologická úroveň je 1 -- vylepšení umožní stavbu silnějších obranných věží). 
	
	\item[Refinery] -- (číslo 2) budova rafinerie, která umožňuje těžbu surovin. Stavba jedné rafinerie odemkne možnost stavby dalších budov.
	
	\item[Barracks] -- (číslo 3) budova na produkci pěších jednotek (maximální technologická úroveň je 2).
	
	\item[Factory] -- (číslo 4) budova na produkci mechanizovaných jednotek (maximální technologická úroveň je 3). 
	
	\item[Laboratory] -- (číslo 5) budova laboratoře s nabídkou vylepšení technologické úrovně ostatních budov.
	
	\item[Turret] -- (číslo 6) základní obranná věž.
	
	\item[Advanced turret] -- (číslo 7) pokročilá obranná věž (vyžaduje první technologickou úroveň hlavní budovy).

\end{description}

\begin{figure}[ht!]
	\includegraphics[height=11cm]{manual_builds.pdf}
	\centering
	\caption{Nabídka budov základny}
	\label{fig:manualbuilds}
\end{figure}

\section{Možné problémy a jejich řešení}\label{probandsolve}

Pro spuštění na platformě MS Windows je nutné mít nainstalované Microsoft Visual C++ Redistributable: \url{https://docs.microsoft.com/en-us/cpp/windows/latest-supported-vc-redist?view=msvc-170}.

Běh hry (nikoliv serveru) vyžaduje podporu OpenGL verze alespoň 3.1 (vydaná v roce 2009).

Hra více hráčů vyžaduje povolit naslouchání portu 65111 na firewallu. V případě přístupu z vnější sítě je potřeba pomocí překladu adres (NAT) přesměrovat port 65111 tak, aby byl přístupný z veřejné adresy.

Pokud je na serveru nainstalováno více síťových adaptérů, tak může pomoci zadat explicitní adresu v kolonce \enquote{Listen IP} v nastavení hry (soubor nastavení je sdílený mezi serverem a klientem).

\section{Ovládání hry}

Jednotky je možné ovládat následujícími způsoby:

\begin{description}

	\item[Označení jednotky] -- kliknutím levým tlačítkem myši na jednotku dojde k jejímu označení a poté je možné jednotce zadávat příkazy.
	
	\item[Označení více jednotek] -- tažení se stisknutým levým tlačítkem myši vytvoří výběrový obdélník, pomocí kterého je možné označit více jednotek zároveň -- příkazy jsou pak zadávány všem označeným jednotkám.
	
	\item[Dvojklik na jednotku] -- dvojklik označí všechny jednotky stejného typu na obrazovce (stejnou funkci provede jednoduché kliknutí se stisknutou klávesou \textit{CTRL}).
	
	\item[Příkaz označeným jednotkám] -- kliknutím pravým tlačítkem myši na místo na mapě provede přesun jednotek. Kliknutí pravým tlačítkem se stisknutou klávesou \textit{CTRL} provede přesun s útokem. Kliknutí pravým tlačítkem na nepřátelskou jednotku provede cílený útok na tuto jednotku.
	
	\item[Přesun po mapě] -- tažení myší se stisknutým pravým tlačítkem -- nebo klávesy šipek. Další možností je kliknutí do oblasti mini-mapy.
	
	\item[Chat] -- stisknutí klávesy \textit{ENTER} během hry otevře dialogové okno s možností zadat textový vzkaz, který se ukáže ostatním hráčům.
	

\end{description}

\section{Spuštění hry přímo v prostředí jazyka Python}

Hra je vyvíjena a odladěna na verzi Python 3.6. Jako první krok je třeba uvnitř adresáře \textit{src} vytvořit virtuální prostředí: \\

\noindent\texttt{cd src\\
/usr/bin/python3.6 -m venv rts\\
source rts/bin/activate\\}

\noindent{Poté nainstalovat potřebné balíčky:}\\

\noindent\texttt{python -m pip install wheel\\
python -m pip install pyglet==1.5.17\\
python -m pip install pyshaders==1.4.1\\
python -m pip install ordered\_set\\
python -m pip install cython\\
python -m pip install deepdiff\\}

\noindent{Spustit kompilaci nástrojem Cython:}\\

\noindent\texttt{python setup\_gam\_b.py build\_ext --inplace\\}

\noindent{Spustit hru:}\\

\noindent\texttt{python gamerts.py\\}

\noindent{Nebo spustit server:}\\

\noindent\texttt{python server.py\\}

\section{Použité nástroje a zdroje}

Pro vývoj herního prototypu a dalších souvisejících částí byly použity následující nástroje a zdroje:

\begin{description}

	\item[Python] -- jazyk Python optimalizovaný pomocí nástroje Cython. Použité knihovny: Pyglet, PyShaders, OrderedSet, DeepDiff.
	
	\item[PyCharm IDE] -- vývojové prostředí použité pro psaní kódu.
	
	\item[Bash] -- linuxový shell použitý pro dodatečné kompilační skripty, spuštění apod.
	
	\item[GIT] -- systém pro správu verzí.
	
	\item[PyInstaller] -- nástroj pro vytvoření samostatně spustitelného balíčku.
	
	\item[Audacity] -- open source editor digitálního zvuku, který byl použitý pro lehkou korekci zvukových efektů.
	
	\item[Aseprite]	-- grafický editor pro výrobu grafiky metodou pixel-art.
	
	\item[GIMP] -- rastrový grafický editor.
	
	\item[Freesound] -- portál s volně dostupnými zvukovými efekty (\url{https://freesound.org/}).

\end{description}
